

## FMC III - Trabalho 11

Alexandre Ribeiro

José Ivo

Marina Leite

21 de novembro de 2025

1. Dado um número natural  $n$ , o seguinte programa calcula a soma dos primeiros  $n$  números naturais. Prove que a fórmula bem formada está totalmente correta. Dica: Seja o invariante de laço  $(s = i(i + 1)/2 \wedge (i \leq n))$

```
{ $n > 0$ }  
   $i := 0$   
   $s := 0$   
  while  $i < n$  do  
     $i := i + 1$   
     $s := s + i$   
  end while  
{ $s = n(n + 1)/2$ }
```

Provaremos que a fbf está totalmente correta com invariante de laço  $(s = i(i + 1)/2) \wedge (i \leq n)$

Antes do laço:

- |    |  |              |
|----|--|--------------|
| 1. | $\{(0 = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\} \ s := 0 \ \{(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$ | AA           |
| 2. | $\{0 = 0 \wedge 0 \leq n\} \ i := 0 \ \{(0 = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$            | AA           |
| 3. | $n > 0$  | $P$          |
| 4. | $0 \leq n$   | $3, T$       |
| 5. | $\{n > 0\} \ i := 0; s := 0 \ \{(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$                    | 1,2,4,Conseq |

Durante a execução do laço:

- |     |   |                           |
|-----|---|---------------------------|
| 6.  | $\{(s + i = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\} \ s := s + i \ \{(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$                        | AA                        |
| 7.  | $\{(s + (i+1) = (i+1)(i+2)/2) \wedge (i+1 \leq n)\} \ i := i + 1 \ \{(s + i = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$          | AA                        |
| 8.  | $(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n) \wedge (i < n)$   | Hipótese ( $I \wedge B$ ) |
| 9.  | $s = i(i+1)/2$  | 8, Simp                   |
| 10. | $s + (i+1) = i(i+1)/2 + (i+1)$  | 9, T                      |
| 11. | $s + (i+1) = (i+1)(i/2 + 1) = (i+1)(i+2)/2$   | 10, T                     |
| 12. | $i < n$   | 8, Simp                   |
| 13. | $i + 1 \leq n$  | 12, T                     |
| 14. | $((s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n) \wedge (i < n)) \rightarrow ((s + (i+1) = (i+1)(i+2)/2) \wedge (i+1 \leq n))$      | 11, 13, PC                |
| 15. | $\{(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n) \wedge (i < n)\} \ i := i + 1; s := s + i \ \{(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n)\}$ | 7, 14, Conseq             |

Depois do laço:

- |     |   |                   |
|-----|---|-------------------|
| 15. | $(s = i(i+1)/2) \wedge (i \leq n) \wedge \neg(i < n)$ | $I \wedge \neg B$ |
| 16. | $i \leq n \wedge i \geq n$                            | 15, $T$           |
| 17. | $i = n$   | 16, $T$           |
| 18. | $s = n(n+1)/2$  | 15, 17, Subst     |
| 19. | $I \wedge \neg B \rightarrow (s = n(n+1)/2)$          | 15-18, PC         |

2. O programa a seguir implementa o algoritmo de divisão para números naturais. Ele calcula o quociente e o resto da divisão de um número natural por um número natural positivo. Prove que a fórmula bem formada (fbf) está totalmente correta. Dica: seja o invariante de laço  $(a = yb + x) \wedge (0 \leq x$

$\{(a \geq 0) \wedge (b > 0)\}$

$x := a;$

$y := 0;$

**while**  $b \leq x$  **do**

$x := x - b;$

$y := y + 1$

**end while**

$r := x;$

$q := y;$

$\{(a = qb + r) \wedge (0 \leq r < b)\}$

(Antes do laço)

Para isso utilizaremos o invariante  $(a = yb + x) \wedge (0 \leq x)$

- |    |  |                  |
|----|--|------------------|
| 1. | $\{(a = 0 \cdot b + x) \wedge (0 \leq x)\} y := 0 \{(a = yb + x) \wedge (0 \leq x)\}$        | AA               |
| 2. | $\{(a = 0 \cdot b + a) \wedge (0 \leq a)\} x := a \{(a = 0 \cdot b + x) \wedge (0 \leq x)\}$ | AA               |
| 3. | $(a \geq 0) \wedge (b > 0)$  | P                |
| 4. | $(a = 0 \cdot b + a) \wedge (0 \leq a)$  | 3, T             |
| 5. | $\{a \geq 0 \wedge b > 0\} x := a; y := 0 \{I\}$   | 1, 2, 4, Conseq. |

(Durante a execução do laço).

Para isso faremos uma prova em cima da regra "Enquanto"

6.	$\{(a = (y + 1)b + x) \wedge (0 \leq x)\} \ y := y + 1 \ \{I\}$	AA
7.	$\{(a = (y + 1)b + (x - b)) \wedge (0 \leq x - b)\} \ x := x - b \ \{\dots\}$	AA
8.	$(a = yb + x) \wedge (0 \leq x) \wedge (b \leq x)$	P para PC
9.	$x - b \geq 0$	8, T
10.	$a = yb + x = yb + b + x - b = (y + 1)b + (x - b)$	8, T
11.	$(I \wedge B) \rightarrow ((a = (y + 1)b + (x - b)) \wedge (0 \leq x - b))$	8 – 10, PC
12.	$\{I \wedge B\} \ x := x - b; y := y + 1 \ \{I\}$	7, 11, Conseq

Depois do laço

13.	$\{(a = qb + x) \wedge (0 \leq x < b)\} \ r := x \ \{(a = qb + r) \wedge (0 \leq r < b)\}$	AA
14.	$\{(a = yb + x) \wedge (0 \leq x < b)\} \ q := y \ \{(a = qb + x) \wedge (0 \leq x < b)\}$	AA
15.	$(a = yb + x) \wedge (0 \leq x) \wedge \neg(b \leq x)$	P para PC
16.	$x < b$	15, Simp
17.	$0 \leq x < b$	15, 16, Conj
18.	$(I \wedge \neg B) \rightarrow ((a = yb + x) \wedge (0 \leq x < b))$	15-17, PC
19.	$\{I \wedge \neg B\} \ r := x; q := y \ \{Pós-condição\}$	14, 18, Conseq

Terminação: O laço termina pois a variante  $t = x$  é estritamente decrescente em  $\mathbb{N}$ . Como  $b > 0$  e  $x := x - b$ , temos que o novo valor do x sempre será menor que o antigo valor do x. Como  $0 \leq x$  (pelo invariante),  $x$  é limitado inferiormente.

**3. (Máximo Divisor Comum).** O programa a seguir afirma encontrar o máximo divisor comum  $\text{mdc}(a,b)$  de dois inteiros positivos a e b. Prove que a fórmula bem formada (fbf) está totalmente correta.

$$\{(a > 0) \wedge (b > 0)\}$$

```

 $x := a$ 
 $y := b$ 
while  $x \neq y$  do
  if  $x > y$  then
     $x := x - y$ 
  else
     $y := y - x$ 
  end if
end while
 $max := x$ 
 $\{max = \text{mdc}(a, b)\}$ 

```

Provaremos que a fbf está totalmente correta usando o **\*\*Invariante de Laço ( $I$ ):\*\***

$$I \equiv (\text{mdc}(x, y) = \text{mdc}(a, b)) \wedge (x > 0) \wedge (y > 0)$$

e a **\*\*Função Variante ( $t$ ):\*\***  $t = x + y$ .

## I. Inicialização (Antes do laço)

Devemos provar que a pré-condição implica o invariante após as atribuições iniciais.

- |   |                  |
|---|------------------|
| 1. $\{(\text{mdc}(a, b) = \text{mdc}(a, b)) \wedge (a > 0) \wedge (b > 0)\} \ x := a; y := b \ \{I\}$   | AA (múltiplo)    |
| 2. $a > 0 \wedge b > 0$   | Pré-condição (P) |
| 3. $\text{mdc}(a, b) = \text{mdc}(a, b)$  | Reflexividade    |
| 4. $(a > 0 \wedge b > 0) \rightarrow ((\text{mdc}(a, b) = \text{mdc}(a, b)) \wedge a > 0 \wedge b > 0)$ | 2, 3, Lógica     |
| 5. $\{a > 0 \wedge b > 0\} \ x := a; y := b \ \{I\}$  | 1, 4, Conseq     |

## II. Manutenção (Durante a execução do laço)

Devemos provar que  $\{I \wedge B\}$  Corpo  $\{I\}$ . O corpo possui um condicional. Seja  $M = \text{mdc}(a, b)$ . O invariante é  $\text{mdc}(x, y) = M \wedge x, y > 0$ . A guarda é  $x \neq y$ .

**Caso A: Se  $(x > y)$  é verdadeiro (Ramo 'If')**

- |     |   |                               |
|-----|---|-------------------------------|
| 6.  | $\{\text{mdc}(x - y, y) = M\} \wedge (x - y > 0) \wedge (y > 0)\} x := x - y \{I\}$           | AA                            |
| 7.  | $I \wedge (x \neq y) \wedge (x > y)$  | Hipótese no Ramo If           |
| 8.  | $\text{mdc}(x, y) = M$  | 7, Simp de $I$                |
| 9.  | $\text{mdc}(x - y, y) = \text{mdc}(x, y) = M$   | Propriedade do MDC (Euclides) |
| 10. | $x > y \implies x - y > 0$  | 7, Aritmética                 |
| 11. | $(I \wedge x > y) \rightarrow ((\text{mdc}(x - y, y) = M) \wedge (x - y > 0) \wedge (y > 0))$ | 9, 10, Lógica                 |
| 12. | $\{I \wedge x > y\} x := x - y \{I\}$   | 6, 11, Conseq                 |

**Caso B: Se  $\neg(x > y)$  é verdadeiro (Ramo 'Else')** Como  $x \neq y$  (pela guarda) e não é  $x > y$ , então  $y > x$ . A prova é simétrica ao Caso A.

- |     |                                       |                         |
|-----|---------------------------------------|-------------------------|
| 13. | $\{I \wedge y > x\} y := y - x \{I\}$ | Análogo aos passos 6-12 |
|-----|---------------------------------------|-------------------------|

Portanto, o invariante se mantém independente do caminho tomado no *If*.

## III. Término (Correção Total)

Para provar que o laço não é infinito, usamos a função variante  $t = x + y$  com domínio nos Naturais.

- |     |  |                       |
|-----|--|-----------------------|
| 14. | $x > 0 \wedge y > 0 \implies x + y > 0$                                  | Do Invariante $I$     |
| 15. | Se $x > y$ : $t_{\text{new}} = (x - y) + y = x < x + y = t_{\text{old}}$ | Decrescimento estrito |
| 16. | Se $y > x$ : $t_{\text{new}} = x + (y - x) = y < x + y = t_{\text{old}}$ | Decrescimento estrito |
| 17. | O laço termina pois $t$ decresce e é limitado inferiormente por 0.       | Conclusão             |

## IV. Finalização (Depois do laço)

Quando o laço termina, a guarda é falsa ( $x = y$ ) e o invariante  $I$  ainda é verdadeiro.

18.	$\{max = \text{mdc}(a, b)\} \ max := x \ \{max = \text{mdc}(a, b)\}$	AA (inválido - atribuição direta)
	<i>Correção do passo lógico final para atribuição:</i>	
19.	$\{x = \text{mdc}(a, b)\} \ max := x \ \{max = \text{mdc}(a, b)\}$	AA
20.	$I \wedge \neg B$	Estado pós-laço
21.	$(\text{mdc}(x, y) = \text{mdc}(a, b)) \wedge (x = y)$	20, Subst
22.	$\text{mdc}(x, x) = x$	Propriedade Aritmética
23.	$x = \text{mdc}(a, b)$	21, 22, Transitividade
24.	$(I \wedge \neg B) \rightarrow (x = \text{mdc}(a, b))$	20-23, PC
25.	$\{I \wedge \neg B\} \ max := x \ \{max = \text{mdc}(a, b)\}$	19, 24, Conseq

**Resolução de forma indutiva:** Considere  $W$  como o conjunto dos números naturais e a função  $f(x, y) = x + y$ . Usaremos  $<$ . Assuma que  $\text{mdc}(a, b) = \text{mdc}(x, y)$  e que  $x \neq y$ . Seja  $s = (x, y)$ . Então  $f(s) = x + y$ . Teremos duas possibilidades para  $t$ , de acordo com  $x$  e  $y$  na última iteração:

1. Se  $x < y$ , então  $t = (x, y - x)$  e  $f(t) = x + (y - x) = y$ .
2. Se  $x > y$ , então  $t = (x - y, y)$  e  $f(t) = (x - y) + y = x$ .

Como  $a > 0$  e  $b > 0$ , temos  $x > 0$  e  $y > 0$ . Em ambas as situações acima, temos  $f(t) < f(s)$ , pois  $x < x + y$  e  $y < x + y$ .

Portanto, o laço termina.

O laço terminará quando  $x = y$  e, ao fim do laço,  $max := x$ . Ou seja,  $max := x - y$  ou  $max := a$  (caso  $x \neq y$  na primeira iteração).

O laço termina quando  $(x = y)$ . No momento da saída do enquanto, temos  $(x = y > 0)$  e  $\text{mdc}(x, y) = \text{mdc}(x, x) = \text{mdc}(x - y, y)$ . Sabemos que  $\text{mdc}(a, b) = \text{mdc}(x - y, y)$ . O programa atribui então  $(max := x)$ , portanto  $(max = \text{mdc}(a, b))$ . Assim  $(\{P\} \ S \ \{Q\})$  é verdadeiro: se a execução termina, a pós-condição  $(\text{mdc}(a, b) = max)$  é satisfeita.